【黃黑兩套執法】一街三街頭賭檔 主持賭客除罩播毒 區議員：一日報四次警都冇人理

【黃黑兩套執法】一街三街頭賭檔 主持賭客除罩播毒 區議員：一日報四次警都冇人理

限聚令生效後，有黃店十五分鐘內遭警兩度巡查，但元朗一列三個街頭賭檔，卻獲警方放生，疫市下如鐵竇般如常營業，逾十多名無戴口罩的賭客和主持人聚賭，在社區引起播毒恐慌。

記者日前到區內三個街頭聚賭「黑點」視察，它們分於位處谷亭街及水車館街，三者相隔約一百多米，步程僅需約三分鐘。當中位於谷亭街公廁對出的賭檔，每逢中午過後都會有一批長者聚集在廣場中央位置，兩名疑似主持人的男子洗牌及分發啤牌，與四至五名賭客賭「十三張」。

賭客打牌期間，不乏其他「塘邊鶴」圍觀，最多有約二十人聚集。打牌期間，又有半數人將口罩拉開吸煙，漠視防疫意識，也懷疑違反公眾地方禁止多於四人群組聚集的「限聚令」規定。

就現場所見，當牌局結束後，四名玩家先後將數張一百元紙幣擲到桌上，再由主持人收集分發，每局注碼由此估計接近一千元；若計及洗牌及發牌，每局需時約五分鐘，粗略估計每小時賭款隨時達一萬元。

同時，此賭檔保安頗為嚴密，廣場外圍有兩至三人把風，另主持及其他賭客會一直緊盯靠近的陌生人，非常警惕，與賭檔主持、賭客不相熟者難以長時間停留。

而另一個聚賭「黑點」水車館街遊樂場，亦有十三人在公園中央位置一涼亭，分別開兩檔賭「十五胡」。這批聚集者當中只有一中年女子，其餘全為年長男性。他們打牌期間，有人拉下口罩一邊吸煙、一邊打牌，全程沒有戴好口罩。

至於在元朗安樂路及元朗泰祥街交界的水門頭休憩花園，近日亦有為數八至十名中、老年男子不時賭「十三張」，部分人沒有戴口罩，高聲談天。當他們「人有三急」，更會走到花園旁一處不顯眼角落，就地小解，傍若無人，毫不顧環境衛生，現場隱約彌漫陣陣尿臭味。

警方對於上述疑違反「限聚令」及街頭聚賭，回應並不積極。有市民四月十六日下午就此報警，等候逾一小時仍無警員到現場跟進。元朗警署人員電話回覆稱，已經將聚賭投訴轉交其他部門處理，不會即時派員到場：「聚賭要花很多工夫處理，要行動部署。」

直至市民一再投訴，懷疑現場有人違反「限聚令」，警方才稱會安排跟進。再相隔約半小時後，一輛警車到達現場，三名警員落車巡邏，期間谷亭街公廁外賭檔的聚集者稍為散開，直至警員離去後繼續「搏殺」；在水車館街遊樂場聚集的賭客則早已散去。警員這趟巡邏期間，無作出票控甚或拘捕行動。

然而，同樣基於「限聚令」執法，警方針對「黃店」食肆行動，明顯嚴厲得多，例如深水埗有茶餐廳於四月十日及十一日一連兩晚，遭大批便衣警及食環署人員巡查，要求登記食客及員工身分；其他有名「黃店」同樣遭密集巡查。相對於街頭賭檔只巡而不罰，警方處理手法，明顯有大細超之嫌。

疫情下街頭聚賭仍舊活躍，當區區議員石景澄表示，在禁令實施首兩天，這些賭檔確稍有收斂，但事隔三天，約四月初已打回原形，甚至變本加厲。他稱截至目前為止，收到近十名街坊投訴，警方跟進幾乎毫無效用：「有街坊曾說一天內報警四次，最後警方逼不得已到場，但只是勸喻在場人士散去。」

石景澄解釋，區內街坊擔心這些較不重視衛生的賭客聚集，或增加武漢肺炎疫情在社區爆發風險：「有些人都不戴口罩，可能賭博時情緒較高昂、較高聲說話，口沫橫飛都是合理的。」

「近二十人聚在一起，不論他們是否聚賭，還是純粹談天，其實這已違反限聚令。」

他又說，區內聚賭問題近日惡化，或與其他娛樂場所已被飭令關閉有關：「在其他場所活動的人失去了聚腳點，就轉到這些無王管的地方聚集。」

對於聚賭問題沒有因為「限聚令」實施而收斂，石景澄認為警方執法明顯放錯方向：「警方應較關注在公眾地方如此明目張膽聚賭，而不是擺出龐大的力度，去打擊所謂的黃店。」

「警方如有資源就限聚令作執法行動，為何不做好元朗區這些長久以來持續的聚賭問題呢？」

他相信這些賭檔長年運作，且有人負責把風，背後或涉及有組織操控：「如不涉及利益，誰會長時間、公然地做違法的行為呢？」

「可能每年只清場一次，或從新聞中得悉有人被捕，但相隔一段時間後又會重新出現。」

同時間，「九十後」街坊吳先生說，聚賭者不顧衛生，區內居民結構複雜，難免憂慮引致社區爆發：「那邊有老伯、較多的新移民，又有流鶯，我不知道他們過去曾否到大陸，然後回港。該處一大批人聚集，當然怕會引發衛生問題！」

「那邊向來都是污煙瘴氣，向來都是如此！儘管他們戴上口罩，也是如此。」

另一街坊Sue更說，街頭聚賭情況在疫情爆發前後都沒有改變，賭客懶理衛生，更是嚇人：「有時候看見他們如廁後，不知道有沒有洗手就脫下了口罩，我每次路過，看見他們的口罩都掛在口邊，不在鼻上。」

「他們一點安全措施也沒有做。」

Sue形容賭客們都不顧安全，警方只勸喻並不能改善問題：「除非派警察每天駐守吧！」

採訪：卓嵐

攝錄：王晴，田俊

----------------------------

APP 內 1-Click 訂閱 《壹週刊》

按此了解更多

-----------------------------

【《壹週刊》昔日紙本檔案庫】

30年壹仔經典 壹壹重現！